% -*- coding: utf-8 -*-


\chapter{Introducción}
\hyperlabel{chap:intro}
\minitocbox


\note{Las notas al margen (como ésta) se utilizan a modo de resumen y
  no estarán en la versión final del documento}
\note{Hacen falta dispositivos para crear aplicaciones AmI útiles}
%
\drop{C}{ualquier} sistema de información que realice algún tipo de
interacción con el entorno obtiene la mayor parte de sus datos a
través de \gloss{sensor}es y responde por medio de \gloss{actuador}es.
La utilización de estos dispositivos en el ámbito industrial,
doméstico, académico, etc., está creciendo y dando lugar a nuevas
aplicaciones en diversos campos: \gloss{domotica}, \gloss{inmotica},
\gloss{e-health} y computación ubicua, \fg{pervasive computing},
\ac{AmI}, etc. Todas estas tecnologías, que se pueden encuadrar en lo
que habitualmente se conocen como \emph{entornos inteligentes},
constituyen un nuevo paradigma en la forma en la que los sistemas de
cómputo se relacionan con las personas y el entorno. La tendencia
actual parece indicar que su uso aumentará a medio y largo plazo.


\note{Hace falta un middleware}
%
La computación ubicua y su aplicación para la creación de entornos
inteligentes se basa en las posibilidades de comunicación con estos
sensores y actuadores, desplegados masivamente en el entorno. Para
varios autores~\cite{Roman00legorband, Romer02middlewarechallenges},
el éxito de estos sistemas depende en gran parte de la disponibilidad
de medios que logren la interoperabilidad entre todos estos
dispositivos, tecnologías y redes heterogéneas. Ello implica
interfaces y protocolos bien definidos que les proporcionen un medio
sencillo y eficiente para exportar los servicios que pueden
proporcionar. Esas son precisamente algunas de las prestaciones
típicas de un \mw{} de comunicaciones.

\note{funcionalidad sencilla, pero interfaces y protocolos complejos}
%
Sin embargo, se da una circunstancia interesante que puede estar
condicionando el desarrollo de una industria alrededor de los entornos
inteligentes.  Una parte considerable de esos sensores o actuadores
son dispositivos muy simples en la forma en la que el sistema
interactúa con ellos; su función principal es ofrecer un único valor
escalar como puede ser temperatura, intensidad luminosa, presión,
presencia, etc. En contraposición, gran parte de las propuestas y
plataformas que se vienen utilizando (muchas materia de investigación)
imponen una importante sobrecarga en muchos aspectos y ello repercute
dramáticamente en el coste final del conjunto. Consideramos que ése es
uno de los motivos ~---probablemente el más grave~--- por el que
sigue siendo inviable la adopción masiva de estas aplicaciones en el
mercado de consumo.

\note{cuántos recursos requieren las soluciones actuales}
%
En este tipo de plataformas, la cantidad de memoria externa de los
dispositivos empleados va desde los 32~KiB en plataformas WesC hasta
64~MiB en la plataforma Rockwell
WINS~3.0~\cite{Kuorilehto05AsurveyOfApplication,
  Puccinelli05WSNapplicationsAndChallenges, WINS}. Del mismo modo, el
microcontrolador incluido en la plataforma Crossbow MICA\footnote{La
  más utilizada en redes de sensores inalámbricas.}, es un ATmega128L,
varios órdenes de magnitud más caro que el microcontrolador más
sencillo que existe en el mercado. Estas plataformas consumen una
cantidad de recursos considerable, aunque los nodos sensores
implementen una funcionalidad mínima.

\note{qué coste supone}
%
Por ejemplo, \ac{OSGi}~\cite{osgi}, una de las tecnologías con mayor
aceptación en el mundo de la domótica, necesita dispositivos que
requieren una máquina Java con soporte \acs{RMI}, lo cual implica un
precio mínimo de alrededor de 30\euro{} por unidad. Pensar que este
tipo de dispositivo es necesario para cada punto de luz, interruptor,
detector de paso, presencia, etc., es algo completamente inadmisible
en muchos aspectos, no sólo el económico.

\note{incidiendo en la contradicción}
%
Eso implica una importante contradicción: dispositivos muy sencillos y
potencialmente muy baratos, tienen precios desorbitados debido a las
necesidades de cómputo que requiere el software que permite
conectarlos al sistema. Como resultado, el coste del dispositivo que
ofrece la funcionalidad real (sensor o actuador) es marginal en
relación al coste total del nodo al que está conectado.


\note{Porqué es tan importante nodos baratos y pequeños?}
%
A primera vista puede parecer que el coste de un despliegue con
cualquiera de estas tecnologías no es tan alto. Pero si se toma en
consideración que cualquier aplicación de \emph{ambient intelligence}
o instalación domótica con una funcionalidad digna de mención puede
involucrar decenas o centenares de dispositivos tales como sensores de
movimiento, de proximidad, micrófonos, detectores de paso, cerraduras
electrónicas y un largo etcétera, implica que el precio total de la
instalación resulte totalmente prohibitivo.

Además muchas de esas plataformas resultan insuficientes o
ineficientes cuando, en la misma infraestructura de comunicaciones, se
pretende integrar aplicaciones que requieren un ancho de banda
elevado, como puede ser la transmisión de flujos multimedia.

\note{Fabricantes incompatibles, necesidad de interoperabilidad}
%
Otro aspecto importante es la interoperabilidad entre aplicaciones,
servicios y dispositivos. Lo habitual es que cada fabricante utilice
sus propios dispositivos, protocolos e infraestructura física de
comunicaciones. Por ejemplo, un sensor de presencia del sistema de
seguridad no puede ser utilizado por las aplicaciones de mejora del
confort, de modo que es necesario instalar otro dispositivo que tiene
prácticamente la misma funcionalidad, pero que se comunica utilizando
interfaces y protocolos de un fabricante distinto. Intentar
\emph{atar} al cliente a una tecnología o fabricante concreto es una
estrategia de mercado habitual pero, en este caso, los gastos del
equipo, instalación y despliegue sobrepasan las ventajas que se
obtienen.

\note{Otra forma es posible}
%
Sin embargo, con el enfoque, medios y herramientas adecuadas es
posible diseñar, implementar y fabricar nodos sensores y actuadores de
complejidad no trivial, dotarlos de inteligencia local y reduciendo su
coste a una décima parte, como mínimo.  A pesar del interés que tiene
esa posibilidad, es importante señalar de nuevo que \textbf{el
  auténtico objetivo no es el bajo coste}.  Ese es sólo un requisito
que permitirá afrontar el auténtico reto: la posibilidad de diseñar e
implementar sistemas de sensores y actuadores lo suficientemente
ricos, por cantidad y calidad de la información que manejan, como para
plantear aplicaciones realmente innovadoras en entornos inteligentes.
Solo con un precio de unos pocos euros por unidad es razonable pensar
en aplicaciones que impliquen alguna de las siguientes circunstancias:

\note{casos claros}
%
\begin{itemize}
\item Despliegue o instalación de \emph{gran} número de dispositivos
  en la oficina o el hogar: cientos o miles.
\item Condicionantes que supongan la destrucción de los dispositivos,
  tales como observación y/o control de fenómenos naturales como
  volcanes o incendios.
\item Aplicaciones que, por la ubicación de los dispositivos,
  impliquen costes de mantenimiento implanteables: glaciares,
  exploración submarina o extraterreste, etc.
\end{itemize}


\section{Redes de sensores}

\note{nomenclatura}
%
Las redes formadas por los dispositivos mencionados reciben varias
denominaciones dependiendo de las capacidades, tecnología de
comunicaciones, protocolos de encaminamiento de mensajes, etc. Una de
las variantes más relevantes en los últimos años son las llamadas
\acx{WSN}. Según~\cite{Romer02middlewarechallenges}:

\note{definición: WSN}
%
\begin{quote}
  {\small Una red de sensores inalámbricos (\acs{WSN}) consiste en un
    gran número de pequeños nodos, con capacidad de cómputo limitada,
    que cooperan en tareas de detección y se comunican con tecnologías
    de comunicaciones inalámbricas.}
\end{quote}

Para las aplicaciones y servicios del sistema no debería haber ninguna
diferencia en el tipo de comunicaciones (cableadas, inalámbricas o
mixtas) que se requieren para acceder a los nodos.

\note{El tipo de red tiene mucha relevancia en los protocolos y
  restricciones en su uso}
%
Sin embargo, las comunicaciones tienen una gran influencia en el
desempeño y autonomía de la red, los procesos de despliegue,
encaminamiento y actualización de software entre otros. La capa de
enlace necesita protocolos robustos que soporten bien las frecuentes
pérdidas o fallos en la transmisión física de los mensajes. En la
capa de red, la naturaleza dinámica y propensa a errores de la red
inalámbrica puede producir fragmentación de la red por lo que deben existir
mecanismos para solventar las consecuencias, sobre todo, en el caso de
redes ad hoc.

Aunque no es obligatorio, los nodos de las \ac{WSN} suelen ser
pequeños y utilizar alimentación por medio de baterías, paneles
solares o algún otro tipo sistema con poca autonomía o potencia. Por
ello, tanto el software empotrado en el nodo como los protocolos
implicados deben considerar esta cuestión a fin de conseguir un uso
eficiente de la energía disponible.

\note{definición: red de sensores}
%
Otro concepto más general, que no implica necesariamente
comunicaciones inalámbricas, es la \emph{Red de Sensores}.  La
siguiente definición está tomada de~\cite{haenselmann06:_Sensornetworks}:

\begin{quote}
  {\small Una Red de Sensores es un conjunto de pequeños sistemas
    autónomos, llamados \emph{nodos sensores}, que cooperan para
    resolver al menos una aplicación común. Sus tareas incluyen algún
    tipo de percepción de parámetros físicos.}
\end{quote}


\note{redes SAN}
%
Ampliando aún más el concepto, se puede abordar también el problema de
la gestión de nodos actuadores o mixtos sensor/actuador. A estas redes
se las denomina \sigla{SAN}et o \acx{SAN}\index{SAN}. Cuando la \ac{SAN}
utiliza únicamente comunicaciones inalámbricas se la denomina
\acx{WSAN}.

\note{transductor engloba sensor/actuador}
%
Incidiendo en la nomenclatura del área, es necesario puntualizar que
el concepto de \emph{\gloss{sensor}} normalmente debe entenderse en un
sentido amplio hasta el punto de englobar también a los dispositivos
de actuación. Para evitar la confusión que ello pudiera implicar, se
utiliza en este texto el término \gloss{transductor}\footnote{La
  definición a la que se refiere es más cercana a la palabra inglesa
  \fg{transducer} que al término español.} para hacer referencia tanto a
sensores como actuadores. Por supuesto, se utilizan los términos
específicos cuando se pretende distinguirlos. En el caso de redes de
dispositivos se utiliza preferentemente el término \ac{SAN} aunque
ocasionalmente y, por respeto a la bibliografía, se emplean otros como
\ac{WSN} y \emph{red de sensores} que, en algunos casos, pueden englobar
actuadores.

A pesar de ser una tecnología joven, en la que aún quedan muchos
aspectos importantes por resolver, existe ya un gran número de
aplicaciones que explotan las características únicas que ofrecen las
\ac{SAN} y, en especial, las \ac{WSN}.

\note{Usos de las redes de sensores}
%
Según~\cite{Marron05mwApproaches}, los siguientes son algunos de los
usos más importantes que se han dado a las redes de sensores y se
prevé aumentarán en un futuro próximo.

\begin{itemize}
\item Aplicaciones de monitorización de hábitats naturales.
%  Habitat Monitoring Applications
%        Great Duck Island (GDI) System
%        Hogthorb – Sow heat period monitoring
\item Observación de entorno y sistemas de previsión.
%  Environment Observation and Forecasting Systems
%        ALERT – National Weather Service
%        Floodnet – River monitoring in UK
\item Aplicaciones relacionadas con la salud.
%  Health Applications
%        Care in the Community – UK
%        UbiCare – UK
\item Aplicaciones militares.
%  Military Applications
%        WINS – Surveillance and exploration
%        Odyssey – Underwater surveillance
\item Monitorización de edificios inteligentes.
%  Intelligent Building Monitoring
%        Structure Health Monitoring System – US, Canada
%        Sustainable Bridges – EU
\item Sistemas inteligentes para control del tráfico.
%  Intelligent Traffic Systems
%        Safe Traffic – Sweden
%        Vehicular Networks (CarTalk 2000) – EU
\item Sistemas domóticos y entornos inteligentes.
%  Smart Room Environments
%        Aware Home – Georgia Institute of Technology
%        Sense-R-Us – University of Stuttgart
\end{itemize}


\note{una primera aproximación al objetivo de la tesis}
%
Este trabajo pretende aportar facilidades técnicas para el desarrollo
de servicios y aplicaciones que involucren el uso de transductores
accesibles de algún modo por medio de redes de comunicaciones. Al
mismo tiempo, se persigue una reducción de costes que haga
económicamente posible la implantación de las aplicaciones
mencionadas. Se utiliza un enfoque integrador de modo que no sea
necesario renunciar a dispositivos o tecnologías existentes o futuras.

La intención es conseguir un \mw{} con el que sea posible desarrollar
y utilizar aplicaciones dentro y fuera de las redes \ac{SAN} de forma
transparente, evitando la necesidad de utilizar herramientas,
tecnologías o paradigmas distintos para una misma aplicación.

\note{Las SAN son SSDD con necesidades especiales}
%
En muchos aspectos, las redes \ac{SAN} pueden verse como una
particularización de la computación distribuida heterogénea
tradicional. No obstante, en este tipo de sistema distribuido lo más
importante no es la productividad en términos de capacidad de cómputo,
como suele ocurrir en sistemas \fg{grid}, \fg{clusters}, redes
malladas \fg{mesh networks}, etc.  En el caso de las \ac{SAN} son
mucho más relevantes otros aspectos como el dimensionamiento adecuado
de los recursos o los servicios específicos. Otros escenarios
especiales, como las \ac{WSN}, requieren soluciones a problemas
inherentes como movilidad, pérdida temporal de conectividad, autonomía
de las baterías, etc.

\note{Características propias de las SAN}
%
Extendiendo los argumentos de~\cite{Heinzelman04middlewareto}, podemos
considerar que en las redes \ac{SAN} se presentan una serie de
particularidades que hacen que el desarrollo de aplicaciones sea
diferente al de las redes convencionales:

\begin{itemize}
\item Las redes \ac{SAN} están conceptual y físicamente
  distribuidas. Los nodos están dispersos por el espacio físico y, en
  ocasiones, pueden ser completamente autónomos. Nuestro enfoque
  trata precisamente de potenciar esta cualidad.
\item Disponibilidad dinámica de nodos. Pueden aparecer o desaparecer
  nodos en cualquier momento ya sea porque los ha instalado/desplegado
  un operador o bien porque queden momentáneamente inaccesibles al
  utilizar comunicaciones inalámbricas.
\item Las aplicaciones demandan ciertas restricciones: disponibilidad
  de ciertos nodos, servicios y niveles de \ac{QoS}, lo que
  puede implicar la necesidad de replicación u otras técnicas para
  lograr diferentes niveles de tolerancia ante fallos.
\item Recursos limitados. El ancho de banda de la red, la energía
  disponible, la memoria y la capacidad de cómputo de los nodos pueden
  estar gravemente acotados.
\item Aplicaciones cooperativas. Es frecuente y deseable que las
  aplicaciones puedan compartir el acceso a los nodos y datos
  que proporcionan, aunque eso puede requerir de cierto control para
  evitar colapsar las comunicaciones o malgastar energía.
\end{itemize}

\note{middlewares OO para solucionar el problema}
%
Esta tesis propone utilizar \mws{} de comunicaciones orientados a
objetos para la integración de dispositivos simples en la red.  A
pesar de que históricamente se ha considerado que arquitecturas como
\acx{CORBA} son pesadas y requieren una importante cantidad de
recursos de cómputo~\cite{Rivera01LightWeight, Yu04IssuesMW}, el
presente trabajo aporta argumentos en contra de esa teoría,
demostrando que es perfectamente factible implementar objetos
distribuidos plenamente operativos en algunos de los dispositivos de
cómputo más pequeños y baratos que se fabrican\footnote{Tales como
  microcontroladores de 8 bits con 1024 palabras de memoria de
  programa y 128 bytes de \ac{RAM}.} y que, a pesar de ello, cumplen
los protocolos y estándares aplicables.


\section{Objetivos de la investigación}
\label{sec:objetivos}

\note{objetivo principal}
%
Tal como se comentaba anteriormente, el objetivo principal de esta
tesis es el diseño de una infraestructura para el desarrollo de
aplicaciones en entornos inteligentes sobre plataformas de redes de
transductores, así como la definición de métodos y servicios para la
integración de esta infraestructura con los flujos de diseño de
sistemas distribuidos heterogéneos tradicionales. Los resultados
incluyen un conjunto de protocolos y herramientas altamente cohesivas
y con bajo acoplamiento que facilitan la creación de redes \ac{SAN} de
bajo coste y que permiten la integración con otras tecnologías
habituales en el campo de aplicación.

\note{servicios auxiliares para la infraestructura}
%
Además se describe un conjunto de servicios comunes construidos sobre
objetos distribuidos estándar, pero diseñados teniendo en cuenta las
características de las redes \ac{SAN}. Eso incluye un protocolo para
descubrimiento de servicios y dispositivos, utilidades para
distribución de eventos y soporte para monitorización del entorno.

Los objetivos específicos se detallan a continuación:

\begin{definitionlist}
\item[Middleware polivalente]
  Se pretende aportar métodos específicos para la
  implementación de objetos distribuidos completamente autónomos e
  interoperables sobre plataformas de cómputo empotradas.
  El principal criterio de diseño consiste en minimizar los
  requerimientos de memoria y potencia de cálculo.

  El aspecto más importante es que no se intenta desarrollar un nuevo
  \mw{} para redes \ac{SAN}. Se propone desarrollar métodos que
  permitan la utilización de un \mw{} de propósito general en todo el
  sistema, dentro y fuera de la red o las redes de sensores, pudiendo
  haber varias y de varios tipos; sin casos especiales. Este
  planteamiento contrasta fuertemente con todas las propuestas
  previas.

\item[Un nuevo paradigma] La integración del \mw{} de comunicaciones
  en cualquier elemento del sistema es un logro que conlleva una
  ventaja decisiva. Para cualquiera de los profesionales que
  intervienen en el desarrollo de aplicaciones en entornos
  inteligentes (analistas, diseñadores, programadores, etc.) supone un
  importante cambio conceptual bajo el cual, esta vez sí, \textbf{todo
    es un objeto} y en el que cualquier elemento físico o lógico puede
  verse como una entidad que ofrece servicios al sistema, hasta tal
  punto que pueden resultar indistinguibles, si se desea.

  Desde el punto de vista del desarrollador de aplicaciones, un
  transductor presente en el sistema se comporta exactamente igual que
  un objeto distribuido convencional, si bien la implementación
  interna puede ser considerablemente diferente.

\item[Descubrimiento del entorno] Se pretende aportar un
  \acx{SDP} perfectamente compatible con la filosofía de los \mws{}
  para sistemas distribuidos, y que contemple expresamente el enfoque
  orientado a objetos y las limitaciones propias de los dispositivos
  de cómputo utilizados para la implementación de \picos. El uso de
  este protocolo no se limita a la red \ac{SAN}. Se pretende que sea un
  \ac{SDP} de propósito general que pueda ser utilizado para cualquier
  servicio del sistema.

\item[Encaminamiento heterogéneo] El objetivo de integración de los
  nodos de la red de sensores va más allá del mero acceso a la
  información que pueden ofrecer. La intención es que los propios
  nodos tengan la posibilidad de acceder por sí mismos a cualquier
  \fg{host} o servicio del sistema o, incluso, a nodos de otras redes
  \ac{SAN}. El problema aquí es que estas redes suelen utilizar
  protocolos de red incompatibles entre sí y también con la red
  troncal, lo cual ~---en la actualidad~--- obliga a utilizar
  pasarelas a nivel de aplicación.

  Se propone el desarrollo de un nuevo protocolo de red que utilice
  identificadores de objeto como direcciones lógicas y que permita,
  por medio de encaminadores especiales, transportar mensajes extremo
  a extremo sin importar los protocolos de red, tecnologías o
  topología de las redes implicadas.

\item[Validación experimental] Se pretende validar las propuestas
  anteriores mediante el desarrollo de un conjunto de prototipos
  funcionales que demuestren la viabilidad de su implementación
  sobre aplicaciones reales.
\end{definitionlist}


% qué contiene cada capítulo
\section{Estructura del documento}
\label{sec:esquema}

El presente documento trata de exponer con detalle todos los aspectos
de la problemática presentada anteriormente. A lo largo del texto se
ofrecen las soluciones que propone el autor a cada uno de esos
problemas, con un enfoque constructivo, abordando primero los
problemas técnicos elementales para después ir incorporando servicios
con un mayor nivel de abstracción.

Para una comprensión más sencilla, el autor aconseja una lectura
secuencial del resto del texto. A continuación, se describe brevemente
el contenido de cada capítulo.

\begin{definitionlist}
\item[\hyperlink{chap:prev}{Capítulo \ref{chap:prev}:
    «Antecedentes»}]  Se introducen las tecnologías y plataformas
  relacionadas con el ámbito del problema. También se comentan
  aproximaciones anteriores, algunas aún en desarrollo, que persiguen
  objetivos similares a los planteados aquí.

\item[\hyperlink{chap:DUO}{Capítulo \ref{chap:DUO}: «Objetos
    Distribuidos Universales»}] Es un modelo de información básico que
  facilita y simplifica sensiblemente la interacción remota de los
  traductores entre sí y con las aplicaciones. La intención es
  aprovechar al máximo las posibilidades de los dispositivos
  empotrados más simples, pero manteniendo la generalidad, es decir,
  sin que ello suponga plantear casos especiales al acceder a estos
  dispositivos.

\item[\hyperlink{chap:picoObjetos}{Capítulo \ref{chap:picoObjetos}:
    «\picos»}] Los \picos{} son nuestra propuesta para solventar el
  problema de la miniaturización de \mws. Este capítulo describe en
  detalle sus fundamentos, funcionamiento y las estrategias de
  implementación de los mismos en sistemas empotrados.

  Se hace una descripción de los requisitos funcionales mínimos
  necesarios para que un nodo de una red \ac{SAN} pueda interoperar
  con una implementación tradicional de un \ac{MDOO}.

\item[\hyperlink{chap:asdf}{Capítulo \ref{chap:asdf}: «Descubrimiento
    del entorno»}]  Contiene una descripción de \acx{ASDF}, un
  protocolo para Descubrimiento de Servicios diseñado para cubrir las
  necesidades especiales de nodos de redes \ac{SAN} implementados como
  \picos, pero planteado como una solución global aplicable al sistema
  completo.

\item[\hyperlink{chap:designflow}{Capítulo \ref{chap:designflow}:
    «Flujo de diseño»}] Este capítulo describe el soporte que se
  ofrece a diseñadores, integradores y desarrolladores de software
  empotrado para obtener un máximo aprovechamiento de las aportaciones
  de esta tesis en la creación de aplicaciones para entornos
  inteligentes y sistemas de sensorización y control. Se ha
  desarrollado un compilador y herramientas auxiliares para facilitar
  y agilizar sensiblemente el proceso de desarrollo.

\item[\hyperlink{chap:IDM}{Capítulo \ref{chap:IDM}: «Integración de
  redes heterogéneas»}] Disponer de un protocolo de red y soporte de
  encaminamiento a un nivel de abstracción similar al del \mw{} ofrece
  grandes ventajas operativas que pueden influir decisivamente en la
  factibilidad de ciertas aplicaciones que, de otro modo, sería
  complejo conseguir. En este capítulo se analizan dichos casos de uso
  y se describe el protocolo de red que se ha diseñado al efecto.

\item[\hyperlink{chap:prototipos}{Capítulo \ref{chap:prototipos}:
  «Prototipos»}]

  Se argumentará la viabilidad del enfoque y la metodología con un
  conjunto de prototipos que ofrecen distintos grados de
  interoperabilidad con \ac{CORBA} y ZeroC \acs{Ice}, así como con sus
  servicios más importantes.

  Se describen las características, limitaciones y funcionalidad de
  dichos prototipos y se justifica en qué medida demuestran la
  consecución de las propuestas desarrolladas a lo largo de todo el
  documento.

\item[\hyperlink{chap:conclusiones}{Capítulo
    \ref{chap:conclusiones}:«Conclusiones y trabajo futuro»}]

  Por último, se exponen las conclusiones a las que hemos llegado tras
  evaluar los resultados obtenidos en aplicación de los
  prototipos. Como consecuencia de las contribuciones, se han abierto
  nuevas líneas de trabajo e investigación que el autor considera
  podrían resultar interesantes en el futuro.

\item[\hyperlink{chap:ISA-FSM}{Anexo \ref{chap:ISA-FSM}: «Repertorio de
    instrucciones \acs{FSM}»}]
  Define el repertorio de instrucciones para especificación del
  comportamiento de \picos. Incluye el formato, modos
  de direccionamiento, sintaxis y ejemplos de cada una de las
  instrucciones.

\item[\hyperlink{chap:ews}{Anexo \ref{chap:ews}: «Servicios Web
    empotrados»}]  Presenta una propuesta para la implementación de
  Servicios Web autónomos en plataformas empotradas. Se utiliza una
  filosofía similar a la de los \picos, pero teniendo en cuenta las
  características y limitaciones propias de los protocolos empleados
  en este tipo de sistemas. Se incluyen prototipos específicos.

\item[Anexos \hyperlink{chap:IceP}{\ref{chap:IceP}: «El protocolo
      Ice»} y \hyperlink{chap:GIOP}{\ref{chap:GIOP}: «GIOP»}] Debido a
  la relevancia que tienen los protocolos \acs{GIOP} e \acs{IceP} en
  la exposición de algunos problemas y soluciones que se tratan a lo
  largo del documento, se ha considerado oportuno incluir una
  traducción resumida de la documentación oficial de dichos
  protocolos.

\item[\hyperlink{chap:Slices}{Anexo \ref{chap:Slices}: «Interfaces
      Slice»}] Es una recopilación de todas las interfaces que se
  definen a lo largo del documento.
\end{definitionlist}


\section{Middleware de referencia}

\note{El porqué de listados de código}
%
Parte de las aportaciones de esta tesis se encuentran en los
mecanismos que hacen posible la implementación y utilización de un
\mw{} empotrado. Por ello, el autor considera que la inclusión de la
especificación de algunas de las interfaces propuestas, así como ejemplos y
fragmentos de código, contribuye a facilitar significativamente la
comprensión de los conceptos y procedimientos descritos.

\note{Ice como middleware de referencia}
%
Aunque en términos generales los resultados son aplicables a la
miniaturización de cualquier \acs{MDOO}, la mayoría de las
especificaciones y ejemplos se refieren al \mw{} ZeroC \acs{Ice}. Con
ello se pretende definir una línea de referencia a lo largo de todo el
documento como medio para evitar complejidad innecesaria a la hora
explicar cada una de las aportaciones y sus interrelaciones.


\section{Convenciones tipográficas}
\label{sec:tipografia}

Este documento ha sido escrito adoptando las normas básicas de la
tradición tipográfica y ortográfica del castellano,
siendo~\cite{Sousa08ortografia} una excelente referencia a este
respecto.

Para evitar posibles ambigüedades en la terminología técnica, a menudo
se incluyen ~---en cursiva y entre paréntesis~--- los vocablos
equivalentes en inglés. Allí dónde no sea posible la traducción del
término, o el autor la considere confusa, se utiliza el vocablo
original.

A fin de facilitar la lectura del texto, se han
utilizado algunos convenios adicionales:

\begin{itemize}
\item Los nombres de clases, tipos y otras entidades propias de los
  lenguajes de programación se escriben con letra \textsf{palo seco}.
\item Las interfaces se escriben en \emph{cursiva}.
\item Los identificadores de variables, nombres de ficheros, funciones
  y fragmentos de código aparecen con letra \texttt{monoespaciada}.
\end{itemize}


%%- Se resumen a continuación:

% Comillas latinas/inglesas (10.5.8.4)
%
% - cita, si no es párrafo aparte
% - palabras empleadas como significados: la palabra \textit{ígneo} significa «de fuego».
% - ironía
% - Títulos de partes, artículos: En el capítulo 1, «Introducción»,

% Comillas simples
%
% - palabra o frase por su valor conceptual: la frase 'la nieve es
%   blanca'.
% - explicación o definición: \emph{condenar} 'imponer una pena' es distinto
%   de \emph{condonar} 'perdonar una pena'.

% Cursiva 14.1.7.2.1
%
% - títulos de libros
% - resaltar, enfatizar
% - cuando la palabra sigue o precede a su denominación: esta figura
%   se llama \emph{honradez}
% - extranjerismos

% Versalita
%
% - las siglas (acrónimos) 5.8.4
% - Los apellidos de autores (no los nombres)

% Epígrafes
%
% - dos puntos menos que el texto general 16.21
% - no llevan punto final
% - letras de subfiguras en cursiva 14.1.7.2.3-3

% cifras: como separador de miles no se pone coma ni punto, se pone
% espacio corto "\,"

% Citas
%
% - Las firmas se alinean a la derecha, apellido en versalita 16.13.1
% - Si se utiliza un figura ajena debe referirse así: 16.13.2
%   ...de la hipófisis. (De Kester, 1956: 278)



% Local variables:
%   ispell-local-dictionary: "castellano8"
%   TeX-master: "main.tex"
% End:
